\vspace{8cm}

\begin{tabular}{@{}l l}
vorgelegt von & Markus Tacker\\
am & \today\\
& \\
Referent & Prof. Dr. Jörg Berdux\\
Korreferent & Prof. Thomas Steffen
\end{tabular}

\pagebreak

\section*{Erklärung gem. ABPO, Ziff. 6.4.3}

Ich versichere, dass ich die Bachelor-Thesis selbständig verfasst und keine anderen als
die angegebenen Hilfsmittel benutzt habe.

\vspace{1cm}

\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r@{}}
Offenbach am Main, \today & Markus Tacker
\end{tabular*}

\section*{Verbreitung}

Hiermit erkläre ich mein Einverständnis mit den im folgenden aufgeführten
Verbreitungsformen dieser Bachelor-Thesis:

\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r@{}}
Einstellung der Arbeit in die Hochschulbibliothek mit Datenträger: & nein \\
Einstellung der Arbeit in die Hochschulbibliothek ohne Datenträger: & nein \\
Veröffentlichung des Titels der Arbeit im Internet: & ja \\
Veröffentlichung der Arbeit im Internet: & nein
\end{tabular*}

\vspace{1cm}

\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r@{}}
Offenbach am Main, \today & Markus Tacker
\end{tabular*}

\section*{Satz}

Gesetzt mit \LaTeX{} / XeTeX \\
Schrift: ITC Stone Sans\footnote{\url{http://www.stonetypefoundry.com/itcstoneoverview.html}} und Vollkorn\footnote{\url{http://friedrichalthausen.de/?page_id=411}}

\section*{Diagramme}

Erstellt mit Graphviz\footnote{\url{http://www.graphviz.org/}} und Google Docs\footnote{\url{https://docs.google.com/}}

\vspace{1cm}

\pagebreak

\section*{Ich danke}

Prof. Dr. Jörg Berdux für die Betreuung dieser Bachelor-Thesis und meinem Korreferenten Prof. Thomas Steffen.

Meinen Interviewpartnern Arthur Blozyk, Carsten Fischer, Masanori Fujita, Jorinde Gessner, Sandra-Charlotte Hildebrandt, Eva Kümml, Jan Lochner, Sebastian Nell, Tobias Rudolphi, Markus Rüb, Torsten Schölzel und Marc Stenzel.

Den Professoren am Fachbereich Medieninformatik der Hochschule RheinMain, besonders Prof. Dr. Peter Barth, Prof. Dr. Jörg Berdux und Prof. Dr. Wolfgang Weitz für ihr tägliches Engagement für Lehre und Studenten.

Der Bundesrepublik Deutschland für das Aufstiegsstipendium.

\section*{Widmung}

Ich widme diese Bachelor-Thesis meiner Frau Tanja die mich ermutigt hat, mit dem Studium zu beginnen.

\pagebreak