\subsection{Domänenmodell}\label{l:domänenmodell}

Aus den vorangegangenen Überlegungen zur Anwendung und zum Workflow lässt sich ein Domänenmodell extrahieren, die einzelnen logischen Objekte innerhalb der Anwendung beschreibt, mit deren Hilfe alle Operationen abgebildet werden.

Die Beschreibung der einzelnen Modelle ist in einzelne Abschnitte aufgeteilt. Die aus einer kurzen Beschreibung des Modells und dessen Feldern bestehen. Optionale Felder haben als Standardwert \texttt{NULL}.

\subsubsection{Projekt}\label{model:projekt}

Projekte bildet den Rahmen für alle Texte eines einzelnen Produktes.

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
Name&\texttt{Text}&\\
Beschreibung&\texttt{Text}&optional\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Sprache}\label{model:sprache}

Die Texte jedes Projekts liegen in einer oder mehreren Sprachen vor.

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
Name&\texttt{Text}&\\
Projekt&\texttt{Projekt \ref{model:projekt}}&\\
Beschreibung&\texttt{Text}&optional\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Container}\label{model:container}

Containern dienen zur hierarchischen Organisation der Texte innerhalb des Projektes. Containern können weitere Container und Texte enthalten. Eine Container ohne übergeordneten Container befindet sich auf der obersten Ebene. Es kann mehrere Containern auf der obersten Ebene geben.

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
übergeordnete Container&\texttt{Container \ref{model:container}}&optional\\
Reihenfolge&\texttt{int}&\\
Beschreibung&\texttt{Text}&optional\\
\hline
\end{tabular}
\subsubsection{Textbaustein}\label{model:textbaustein}

Beschreibt einen einzelnen Textbaustein.

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
Identifier&\texttt{Text}&kann automatisch erzeugt werden, projektweit einmalig\\
übergeordneter Container&\texttt{Container \ref{model:container}}&\\
Reihenfolge&\texttt{int}&\\
Sprache&\texttt{Sprache \ref{model:sprache}}&\\
Version&\texttt{int}&\\
Status&\texttt{Status \ref{model:status}}&Standard: \typoquotes{neu}\\
Inhalt&\texttt{Text}&optional\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Benutzer}\label{model:benutzer}

Repräsentiert einen Benutzer des Systems

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
E-Mail-Adresse&\texttt{Text}&systemweit einmalig\\
Passwort&\texttt{Text}&\\
Passwort-Zurücksetzen-Schlüssel&\texttt{Text}\\
Name&\texttt{Text}&optional\\
Organisation&\texttt{Text}&optional\\
Telefon&\texttt{Text}&optional\\
Profilfoto&\texttt{Datei}&optional\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Projektmitarbeiter}\label{model:projektmitarbeiter}

Gestattet einem Benutzer die Mitarbeit an einem Projekt und legt dabei fest, welche Rechte dem Benutzer für das Projekt zustehen.

\begin{tabular}{@{}l l l}
\hline
Benutzer&\texttt{Benutzer \ref{model:benutzer}}&\\
Projekt&\texttt{Projekt \ref{model:projekt}}&\\
% Rollen&\texttt{Rolle[] \ref{model:rolle}}&\\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Status}\label{model:status}

Beschreibt die verschiedenen Zustände eines Textbausteins.

\begin{enumerate}\itemsep -5pt
\item \texttt{Neu}, Textbaustein erzeugt
\item \texttt{Leer}, Textbaustein definiert
\item \texttt{Befüllt}, Textbaustein mit Inhalt befüllt
\item \texttt{Korrigiert}, Orthografie geprüft
\item \texttt{Geprüft}, Inhalt geprüft (Qualitätsicherung)
\item \texttt{Freigegeben}, durch Kunden freigegeben
\item \texttt{Veröffentlicht}, in Produkt übernommen
\end{enumerate}

\subsubsection{Rolle}\label{model:rolle}

Beschreibt die verschiedenen Rollen innerhalb der Anwendung. Die Rechte der Rollen sind durch die Zuordnung von Benutzern zu Projekten durch den Projektmitarbeiter immer an das jeweilige Projekt gebunden.

\begin{enumerate}\itemsep -5pt
\item \texttt{Administrator}, hat alle Rechte 
\end{enumerate}
